朝不允徹底棄核 美拒停全面制裁 特金會破局

朝不允徹底棄核 美拒停全面制裁
特金會破局

特朗普與金正恩昨於越南河內進行第二日峯會，惟無法達成任何協議。美聯社

【《蘋果》記者周智堅、陳建平、何家達 越南河內直擊】
美國總統特朗普與北韓領袖金正恩昨日於越南河內進行第二日峯會，出乎意料地破局收場，無達成任何協議。特朗普強調峯會並非不歡而散，只是金正恩未準備好滿足他們對北韓無核化的要求，卻想美方完全解除制裁，雙方官員仍會繼續談判，但下次峯會無期。

相關新聞：峯會準備不足 但至少提供機遇

本報記者直擊特朗普記者會，惟未獲選中提問。陳建平攝

特朗普在會後記者會表示，他選擇離場全因雙方在制裁方面談不攏，「他們（北韓）基本上想制裁完全解除，而我們（美國）不能這樣做」，又謂「有時你必須離場，而這只是其中一次」。

不過，特朗普形容今次是「友善離場」，因金正恩在前日晚膳承諾不恢復核試和彈道導彈試射，「我信他，照單全收，希望是真的」，他又指兩人關係緊密，「我們喜歡彼此……甚為友好，我希望可以繼續下去。我相信會」。

未承諾舉行第三次峯會

外界原本預期第二日峯會將會是「戲肉」，美朝可能當場宣佈韓戰正式結束，金正恩亦可能承諾廢棄寧邊核設施。不過特朗普指出，金正恩雖然願意實現後者，卻想以全面解除制裁作為交換，「我很想解除制裁，因北韓有很多發展潛力」，但美國國務卿蓬佩奧補充，美方要求金正恩有更多的行動，而「他未準備好」落實。

特朗普在會上提及美方早知道北韓除了寧邊以外還有其他核設施「未有放上談判桌」，朝方對此感到意外。雙方對於無核化的理解亦有分歧。

特朗普又謂協議文本原已準備就緒、自己本可簽署，只是不適宜這樣做，他「寧願做得對，而非做得快」。不過，特朗普指美朝談判在峯會前後的進展或適用於未來，雙方雖未承諾舉行第三次峯會，但他希望盡快再會金正恩，白宮亦指美朝團隊期待再見。

雙方亦討論了美國大學生瓦姆比爾（Otto Warmbier）被囚於北韓後昏迷、前年獲釋回國數天就死亡一事，特朗普指「壞事曾發生」在瓦姆比爾身上，但他不信金正恩會容忍這些事，「他告訴我他不知情」，事後才徹底了解瓦姆比爾的遭遇，「他也覺得很糟」。

自去年6月在新加坡舉行首次特金會、北韓承諾致力實現朝鮮半島無核化後，美朝無核化談判就停滯不前，外界因此期待第二次特金會帶來突破。他們昨日從當地上午近9時（香港早上10時）起在大都市索菲特傳奇酒店會面，先是約45分鐘單獨對話，之後兩人在酒店的泳池旁稍作散步，氣氛良好。在會前的記者會上，金正恩指全球都在留意今次峯會，他期待與特朗普的「美妙對話」；特朗普則指北韓可成「經濟強國」，期待可幫他們一把，但強調自己不急於達成協議。

相關新聞：金正恩破例回答外媒提問

南韓表遺憾 安倍稱撐特

兩人其後會合美朝高官舉行峯會，工作午餐原定近中午12時，然而情況急轉直下，峯會超時，白宮約於1時宣佈取消午餐兼提早結束峯會，亦指兩人會各自回酒店，而特朗普的記者會就提早至約2時舉行，取代原定的簽署共同協議儀式。

特朗普下午乘空軍一號返回美國華盛頓，其間致電南韓總統文在寅交代峯會內容，並知會日本首相安倍晉三。南韓青瓦台對美朝未能達成協議表示遺憾；安倍亦稱全力支持特朗普。特金會未達成共識，中、港、韓股市齊跌。滬綜指昨收報2940點，跌0.4%；恒指報28633點，挫0.4%；南韓KOSPI指數報2195點，插1.8%。

至於金正恩今日起正式訪問越南兩日，據報他會到越共革命領袖胡志明的陵墓獻花。

美國有線新聞網絡/法新社/美聯社

下一則
下一則
峯會準備不足 但至少提供機遇

峯會準備不足 但至少提供機遇
金正恩破例回答外媒提問
北韓副外相急訪京晤王毅
特朗普多選美女記者提問